東區區議員回應攬炒巴：攬炒巴「必睇」影片，太高估區議會

作者是東區區議員麥德正

【認真討論：攬炒巴「必睇」影片，太高估區議會】

近日攬炒巴一段YOUTUBE片段被廣為流傳，
攬炒巴指出部份泛民及本土派嘅思維問題及不良作風，
的確，呢類問題仍然存在，批判就係必需。

攬炒巴強調要有新思維，有勇氣去破局，涉及區議員。小弟作為一介區議員，就此討論，不喜請插。攬炒巴向區議員發話，但冇留聯絡，如蒙不棄，請WHATSAPP 55446489。

攬炒巴話區議會可以通過動議，授權團體去做國際遊說，同其他國家結為姐妹城市，又提出願景，話香港人可以眾籌，舉行香港自己嘅選舉，選出上、下議院。

首先，小弟理解，香港正處於戰爭之中。今年元旦，我在 FB 提到戰爭型態，及區議員在當中嘅角色：

「如果在冷兵器的時代，官民之間武裝對比距離沒有那麼大，一個政權失盡人心的香港，會是怎麼樣？一定是揭竿起義，人民成立革命政府……香港的各種特殊條件，令官逼民反，但也不會爆發傳統意義的內戰。於是，現代香港人，不會與政權正面蠻力硬撼，而是憑著智慧和勇氣，利用資訊科技和所掌握的資源，在 2019 年創造了一個又一個歷史里程碑。香港人靈活抗爭 BE WATER，不拘泥於形式，不囿於型態。」

「有人說政治是戰爭的延續，戰爭也是政治的延續。但在今天的香港，政治與戰爭的界線模糊了, 政治就是戰爭，戰爭就是政治。社區的政治就是社區的戰爭，這是我的戰場。」

「有人不願意承認，但香港正是處於某種意義的戰爭狀態。而且戰線十分多元化，包括街頭、議會、社運、政治、文化、生活細節......今天區議員，或社區幹事/主任的工作，正是上述多元抗爭戰線的連接點 —— 在街上對抗警暴、食催淚彈；與既是居民也是抗爭者的街坊共同進退；在非常時期安排交通；在社區進行政治討論，叫長者不要只看CCTVB，支持年輕人的行動……社區是沒有硝煙的戰場，每天走在火線，是責任，是使命。」

我上述區議員角色，強調制度外，多於制度內。區議會本質係乜嘢？一個諮詢架構。今屆區議會變天，政府即刻打壓呢一個諮詢架構，其實，打唔打壓，區議會本來都冇權，好多嘢都做唔到。咁，選嚟做乜？就係利用區議會資源及資訊，聯結民間，壯大反抗運動，呢樣嘢，唔係狹義嘅「街頭」抗黑警行動，而係廣義嘅「街頭」，即係鞏固公民社會，開拓民間多元戰線。

「區議會」名為議會，其實唔係真正嘅議會，係流嘢。區議會可以有社會影響力，但影響力來自民意授權，而唔係議會權力。再講多次，「區議會」呢個議會係流嘢，如果假戲真做，當堅嘢玩，自以為執政，咁就搞錯重點了。

攬炒巴建議區議會授權民間團隊去做國際外交，簽姊妹城市。其實區議會呢一個冇法定權力嘅諮詢架構，叫人哋一個實權市議會結義金蘭，真係竹門搵木門，唔對等，人哋肯簽先算。就算好彩簽到，又有乜嘢政治前景？期望有實質雙邊政治或經濟協議？唔多可能喎。咁，區議會做國際外交，是否係令香港成為政治實體嘅其中一步？

睇返本質，區議會變天，代表咗乜呢？是否因為好多香港人認為區議會對社區發展好重要，所以積極投票？唔一定。其實好多香港人認為最緊要唔好俾保皇黨贏，唔好俾保皇搶奪資源。想區議會做啲乜？好人有個模糊願景，但結果發現期望與實際有好大落差。

市民眼中，區議員係搞地區事務，高層次者，想區議員做地區政務，低層次者，想區議員做社區奶媽，而家都好多區議員日日忙於掃垃圾、掃賭檔、掃違泊、派福利(黃營都有)，唔係話呢啲工作唔重要，而係層次不等如立法會，就唔會有足夠民意授權走出國際。

攬炒巴又提到上、下議院，令人聯想，上、下議院可以由當今立法會及區議會演化而成。先唔講過多幾年，政府會否摧毀區議會，就算無風無浪，要公眾對區議會期望逼近立法會層次，都要費時日。

再講，人哋真正代議政制議會，有執政黨，可以控制國家機器，在本地，以至國際上，先至有認受性。香港人就算眾籌舉行自己嘅選舉，但係上、下議院選咗出嚟，如何能夠獨立於國家機器，而又順利運作？

環顧世界，打國際線嘅異見力量並不一定以「議會」、「流亡政府」、「臨時政府」為名義，好多時以反抗組織如「XX陣線」之類為名，「XX陣線」不必簽乜乜物物國際協議，因為簽協議係政府與政府之間嘅事。反抗組織最緊要係鞏固自己在本土實力，咁對外做國際工作，就容易得到成績。得個空殼，就唔夠實力去打國際牌了。香港人選出一個反抗組織，係可以，但冇必要具備議會功能。

講到呢度，要潑下冷水。好多香港人，包括小弟自己，都希望反抗運動好快有成效，起碼想在有生之年見到。其實好難講，大家睇國際反抗運動就知，巴勒斯坦已經跨咗幾代人。面對強大過蘇聯嘅中共，大家就要有心理準備，將香港人變成跨代奮戰嘅戰鬥族群，將香港變成要塞城市。

光復香港，縱使此生不可見，願他朝有後繼者。

（續）

小弟作為區議員，無謂陳義過高，再提返去年曾講過，將香港變要塞嘅其中一啲途徑：

有專業，有資歷，做緊主管，不要OLD SEAFOOD，死守一切核心價值觀、程序公義，不退半步，唔好俾紅色力量為所欲為；
有樓做業主，可以去選法團委員，成立法團，頂住土共入屋赤化；
有仔女，教好下一代，參加家教會，阻止洗腦教育；
有資產，做生意，可以去搞商會，小店聯會，頂住紅色資本大財團；
有人脈，搞同鄉會，大陸來港，最明白極權壓逼，唔想香港變大陸；
有錢，成立基金，長遠支援民間運動；
上年紀，做人類圖書館，做掌故不止鄭寶鴻，靠多啲長者去做，建構香港史；
有時間，搞影子區議會，睇晒區議會文件，作出回應，真正重奪社區。
有知識、有錢，去搞註冊社團，唔好俾建制獨大。(而家成立社團好難，搞個乜乜學術研究社，警方都要你成員有什麼學歷，搞個乜乜行山會，都要你成員有什麼資格，要開銀行戶口亦難，仲要擺舊錢入去。)
有良心，令年青人有個更好環境，支持：累進利得稅、全民退保、租管、立法標準工時、集體談判權、罷工權......

香港抗戰，爭鬥漫長，
人人各有崗位，無分前線或後方，
人人都可以在其陣地打前鋒。
將敵人陷入人民戰爭嘅汪洋大海，係毛主席教嘅。

議會、街頭、國際戰線，缺一不可，大家加油，繼續作戰。

其實有D人已經將攬炒巴神化
佢講咩都岩哂
我想每個人都理性分析下佢講既野有冇錯 OR 不切實制

悲但真，我哋要有長期作戰的打算！

我認為只要外國知道咗港共政府嘅合法性同認受性極低 咁即使區會喺香港法律上冇乜權力都唔係太大緊要

廢
無用
無可能
不切實際